【獨家】中大重組「中國研究服務中心」 中心主任請辭 惹打壓猜測 中大：絕無其事

本台率先獲悉，成立於1963年、在全球學術界享有地位的香港中文大學「中國研究服務中心」2021年面臨重組，香港政局動蕩，重組惹來打壓猜測。中心內部人士向本台透露，中心前主任李磊（Pierre F. Landry）在中大提出重組研究中心後，提出請辭。內部人士又表示「要改組都不應是這時候」。「佔中三子」之一的前中大社會學系副校授陳健民，曾任職中心主任，中心亦屢被誣告「勾結外國勢力」。中大回覆本台查詢時稱打壓猜測「絕無其事」。涉事兩位中國研究服務中心前主任李磊，和現任主任趙志裕，截稿前仍未獲回覆查詢。（李智智/鄭日堯 報道）

本台獲悉一份香港中文大學「中國研究服務中心」（下稱：中心）的內部通訊，信中指該中心2021年展開重組計劃，將結合「嶄新數碼科技整合和善用資源」，中心的館藏會交由大學圖書館管理，中心的學術活動會在中國研究所繼續舉行，「形貌改變了，但基因不變」，而現時在中大的人事聘任，亦不會受到影響。

信中又透露，中國研究服務中心外籍主任李磊（Pierre F. Landry）提出辭去中心主任的職務。2021年1月，中國國家哲學社會科學「千人計劃」特聘專家、中大社會科學院院長趙志裕將協調中心的重組再造工程。

知情人士：突提重組是「不智」

不過，消息惹來多方揣測。本台獲中心內部的知情人士透露，最近才獲知重組的消息，雖然大學聲稱重組為完善中心服務和加強中國研究，惟她認為在現時香港政局動蕩下，突提重組是「不智」，亦容易令人誤解，「要改組都不應是這時候」，最近中心亦收到不少人來信要求中大「不要在這時候做這樣的動作」。

他又稱，李磊疑當獲悉重組的消息後，就向中心請辭，不少同事認為因仍未清楚重組實情，李的辭職是「衝動」的決定。現時他仍與校方聯絡，要求詳細交代。

至於今次重組的原因，該知情人士估計，與中心一直被誣告是「勾結外國勢力」、「間諜中心」有關，又加上「佔中三子」之一的陳健民在2014年雨傘運動時曾任中心主任，故要重整中心。

中心屬重要中國研究學術交流中心 獨立性日後成疑

另一位不願具名訪問的中大教職員，雖然並不屬於中心，但從同僚口中獲悉消息。他估計重組將中心的體制分拆，所有與中國研究有關的部門和資源整合。該中心過去數十年是世界對中國研究的重要資料庫和學術交流中心，活躍於學術活動，促進國內外學者了解中國，擔心中心重組後會失去原有獨立性，自由學術活動會受到限制。他嘆言，早前中心創始人之一傅高義的離世，加上中心突然重組，「好似是一個時代的終結」。

他又認為，中心的館藏會交由圖書館管理，雖然中心的珍藏未必會有篩選，但憂慮圖書館有獨立一套管理方式，如需要入場人士限制，部分珍貴館藏需要閉架管理，相較於中心開放各類人士自由參閱，多一重困難度。

中大：絕不是因外部壓力而重組中心

中大回覆本台查詢時稱，就傳聞指中大受到外部壓力影響而重組中心，中大表示「絕無其事，有關傳聞全屬虛構」。中大又稱，中國研究服務中心的重組旨在提升中心現有服務，將其收藏的資料更廣泛地提供予本地和國際學者使用，重組計劃包括，將其館藏進行數碼化，開放予世界各地學者使用；中心現存的館藏將作為一個命名館藏，整合至中大圖書館；紀錄片放映及各項研討會，將由中大圖書館及中國文化研究所繼續支援。

《開放雜誌》總編輯金鐘：或與港政局有關

早於80年代已認識該中心的《開放雜誌》總編輯金鐘受訪稱，對重組和李磊的請辭消息感到「意外」，認為不排除與現時香港政局動蕩有關，加上陳健民曾任職中心主任，「或有人認為在《港版國安法》生效後要整頓一下」。

金鐘說：這是與香港整個氣氛有關，尤其是國安法頒布後，很多人都被秋後算帳，不少學生領袖和黎智英被起訴。（重組）我覺得是不可思議和笨拙，對北京而言，要如此對付香港中文大學的一個研究中心，此舉是非常不聰明。最近幾年來的學生運動和民主運動、佔中運動和反送中運動，中心都是不介入，他們只是搞資料，而且資料只是客觀材料。

他嘆言，中心一直只純屬學術機構，過去處事「非常謹慎」，從來不介入政治事件，在邀請學者演說不會碰到高度敏感人物，不明白中心竟受威脅。

Source:

絕無其事
即係有。

全面打壓學術自由

呢排RFA好多料爆

又黎此地無銀
擺明就要全面用党派人員接管香港